﻿Проект закона о внедрении механизма конвертации плохих долгов кредиторов в капитал банков будет приниматься в два этапа. Как поясняет Минфин, сначала планируется принять закон о санации за счет собственников
Законопроект о принудительной конвертации необеспеченных долгов кредиторов в уставной капитал банков (bail-in) будет приниматься в два этапа, сообщил РБК замминистра финансов Алексей Моисеев в кулуарах Гайдаровского форума. По его словам, сначала планируется принять закон о санации банков за счет собственников, а уже затем Минфин проработает проект закона о bail-in.

«Первоначальный законопроект был приторможен по решению национального совета по финансовой стабильности. Это было сделано в связи с принятием решения о приоритетной разработке закона о санации. В нем уже будут элементы bail-in по отношению к собственникам банков», — пояснил он.

Минфин рассчитывает, что усовершенствованный закон о санации будет принят в весеннюю сессию Госдумы. Затем на основе полученного опыта будет разработан закон о bail-in, пояснил Моисеев. «Не хотим бежать впереди паровоза», — заметил он.

Что такое bail-in

Bail-in — принудительный перевод необеспеченных требований кредиторов в уставный капитал банка. Министерство финансов рассматривает этот механизм как один из вариантов спасения банков, близких к банкротству.

Механизм bail-in выгоден для вкладчиков, если в результате его применения они получат больше, чем при ликвидации банка. Предполагается, что владельцы крупных депозитов, которые в случае банкротства банка не смогут получить ничего свыше 1,4 млн руб. — суммы, застрахованной Агентством страховых вкладов (АСВ), — станут акционерами банка и через несколько лет при условии успешной работы банка после санации смогут вернуть свои деньги.

Концепция bail-in зародилась на Западе на фоне масштабной волны банкротств во время глобального финансового кризиса 2008–2009 годов. Самый известный случай применения bail-in — спасение Bank of Cyprus в 2013 году. Тогда деньги 21 тыс. клиентов с вкладами на сумму более €100 тыс. были переведены в акции банка.

«Кипрский сценарий» для российских банков

В России подобная схема применялась лишь дважды: деньги крупных кредиторов третьей очереди были переведены в капиталы банка «Таврический» и Фондсервисбанка в 2015 году, причем на добровольной основе.

О том, что в России возможно узаконить механизм bail-in, Моисеев говорил еще в январе прошлого года. Изначально применение bail-in рассматривалось только в отношении юридических лиц, но сейчас обсуждается возможность привлечения к спасению проблемных банков и физических лиц. Механизм может быть применен к вкладам, размер которых превышает 100 млн руб. Система bail-in предполагает, что при превышении порога установленной законом суммы депозита остаток может пойти на оздоровление проблемного банка.

Банки все чаще рассматривают схемы конвертации плохих долгов в капитал. Об этом думал, в частности, М2М Прайвет Банк, который в итоге лишился лицензии. Рассматривают применение bail-in и банк «Пересвет», где введена временная администрация и действует мораторий на удовлетворение требований кредиторов, и Татфондбанк. Оба кредитных учреждения до возникновения у них проблем входили в топ-50 по размеру активов, по версии Banki.ru.

12 января президент Татарстана Рустам Минниханов сообщил в кулуарах Гайдаровского форума, что правительство республики — основной акционер Татфондбанка — ведет переговоры с крупными кредиторами о конвертации их долгов в капитал. Санатор для Татфондбанка пока не найден. 13 января пресс-служба «Татнефти» сообщила, что в случае принятия решения о санации Татфондбанка компания готова конвертировать деньги, размещенные на открытых в банке депозитах, в акции Татфондбанка. К 15 декабря 2016 года, когда ЦБ передал управление Татфондбанком временной администрации, общий размер размещенных в банке средств «Татнефти» составлял 5,4 млрд руб., или 0,7% общей стоимости активов компании.

Ранее первый зампред Банка России Дмитрий Тулин рассказал в интервью «Интерфаксу», что регулятор допускает возможность применять старую схему санации банков до принятия законопроекта о новой модели.

Цена конвертации

Ситуация с «Пересветом» и Татфондбанком может сыграть ключевую роль в разработке закона о bail-in, говорит топ-менеджер банка из топ-100 по размеру активов. «Эти два примера очень показательны в прецедентном плане. Если всем заинтересованным лицам удастся найти схему, по которой акционеры смогут это сделать, и при этом еще удастся найти внешние источники докапитализации, тогда это будет рабочий пример, на основе которого будут созданы соответствующие законы», — пояснил собеседник РБК.

Механизм bail-in не будет активно использоваться в банковском секторе, считает член совета директоров Бинбанка Олег Вьюгин. По его словам, сложно найти кредитора, который готов взять на себя обязательства по управлению банком.

«Представьте себе ситуацию, когда у банка тысяча кредиторов, после банкротства банка они конвертировали требования в капитал. Как принимаются в этом случае руководящие решения? В России это делают либо контролирующие акционеры, либо государство. Крупные компании заинтересованы в сохранении своих средств, но не такой ценой», — пояснил он РБК. По мнению Вьюгина, наглядный пример — ситуация с «Пересветом»: «Крупнейшие акционеры и кредиторы не заинтересованы в принятии на себя дополнительных рисков, поэтому и идет перетягивание каната».

